% Chapter 1

\chapter{Introduction} % Main chapter title
%\addchaptertocentry{Introduction} 
\label{Introduction} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

% Define some commands to keep the formatting separated from the content 
\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\tabhead}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{\bfseries#1}}
\newcommand{\option}[1]{\texttt{\itshape#1}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Vision naturelle}
% Rôle de la vision
Tous  les êtres vivants utilisent la vision à un degré ou à un autre, et pour de nombreuses espèces -y compris la notre- elle est même la modalité perceptive principale. La vision est primordiale pour appréhender l'environnement et interagir avec celui-ci, que ce soit dans une optique de survie de l'individu ou dans la construction de relations sociales.\autocite{Werner2014}\\

% Structure générale d'une rétine (cônes/bâtonnets + fovéa/rétine périphérique)
Chez les vertébrés la vision débute à la surface de la rétine, où les cellules photovoltaïques (cônes et bâtonnets) réalisent la transduction des signaux lumineux qui les atteignent en signaux électriques, transmissibles aux réseaux nerveux en aval.
Les cônes et les bâtonnets sont différentiables par un certain nombre de caractéristiques, notamment leur sensibilité aux longueurs d'ondes lumineuses et leur distribution au sein de la rétine. Ces différences permettent à la rétine de rester fonctionnelle et de continuer à nous fournir des informations pertinentes dans de nombreux contextes, y compris lorsque la luminance est très faible.\autocite{Werner2014}\\

Le champs visuel peut être divisé en deux parties. La vision centrale (environ \SI{2}{\degree} chez l'humain) repose anatomatiquement sur la fovea, une région rétinienne comprenant uniquement des cônes. On y observe l'acuité visuelle la plus importante (la région présente les champs récepteurs les plus petits de la rétine) et une bonne perception des couleurs.
La vision périphérique, quant à elle, comprend majoritairement des bâtonnets. Elle présente une faible acuité et une perception des couleurs très faible (voire nulle). Elle est par contre très sensible à des variations de luminance et de fréquence spatiale (donc aux mouvements).
 Plus précisemment, l'acuité visuelle diminue avec l'excentricité par rapport à la fovéa. Autrement dit, les champs récepteurs visuels grandissent avec cette excentricité. Cette modulation de l'acuité permet de limiter le flux d'informations devant être traité par le système visuel en aval en ne conservant que les informations jugées pertinentes par le système (passant d'un flux arrivant à la rétine estimé à $10^8$ bits/s à une sortie estimée à $10^2$ bits/s, soit une réduction de plus de 99\%). C'est ce qui a été théorisé par Barlow en 1961 sous le principe du codage efficace. \autocite{Kortum1996, Zhaoping2014, Werner2014, Itti2000}\\
% Notion de saccades oculaires/Vision d'une cible en périphérie
Lors de l'exploration de son environnement visuel, un agent va pouvoir détecter des stimuli dans sa vision périphérique mais ne va pas y posséder assez d'acuité pour en réaliser une description précise.
En conséquence, l'agent va réaliser des saccades oculaires (mouvements brefs (20-60\si{\milli\second}) des globes oculaires) afin de placer l'image de la cible (ou tout du moins sa position prédite dans l'espace) au niveau de la fovéa, permettant ainsi de traiter les informations en provenant avec la plus grande précision possible.\autocite{Kortum1996, Werner2014}\\

% Cellules parvo/magno -> rôle de la voie magno
L'activité rétinienne est ainsi transmise le long des voies nerveuses visuelles jusqu'au cortex visuel, où sera réalisée la majorité du traitement des informations -notamment haut niveau- qu'elle code.\autocite{Werner2014} \\
Entre la rétine et le cortex visuel existe un certain nombre d'étapes, mais tout au long de ces voies la distribution rétinienne de l'information (la rétinotopie, figure~\ref{fig:visual_system}) est conservée.\autocite{Werner2014}\\

Dans leurs travaux de 1962 et 1977, Hubel et Wiesel émettent l'hypothèse des courants visuels, définissant trois voies nerveuses naissant dans le \textbf{corps genouillé latéral} (LGN) et projetant sur le \textbf{cortex visuel primaire} (V1) :  les voies \textbf{magnocellulaire} (M),  \textbf{parvocellulaire} (P) et  \textbf{koniocellulaire} (K). Chacune d'entre elles transporte des influx nerveux codant pour des caractéristiques différentes des stimuli visuels.
L'activité des cellules M, par exemple, ne distingue pas les couleurs mais est sensible à des différences fines de luminance, de contraste et de fréquence temporelle. Ces caractéristiques semblent notamment lier la voie M au traitement de la luminance et des mouvements \autocite{Denison2014, Werner2014}.

% Voie dorsale, rôle dans la localisation de cible et les saccades oculaires
Cette multiplicité de voies visuelles est conservée au delà de V1, où l'on décrit deux voies sortantes : les voies \textbf{ventrale} (transportant et traitant majoritairement les informations provenant de la voie P) et \textbf{dorsale} (transportant et traitant majoritairement les informations provenant de la voie M)\autocite{Werner2014, Freeman2011, Goodale2004}.\\
La voie ventrale communique ainsi principalement avec les aires cérébrales du lobe temporal, l'activité de son réseau étant primordiale pour la reconnaissance et l'identification des objets visuels. La voie dorsale quant à elle communique principalement avec les aires du lobe pariétal, l'activité de ce réseau étant primordiale pour le traitement des relations spatiales entre les objets visuels ainsi que pour le guidage attentionnel et visuomoteur vers eux \autocite{Werner2014, Freeman2011, Goodale2004}.\\
Parmi ce réseau dorsal, on trouve l'\textbf{aire intrapariétale latérale} (LIP), qui recoit en partie des informations directement depuis V1 et V2 (contournant donc le traitement d'aires en amont, dont l'aire MT) codant pour des stimuli dans le champs visuel périphérique. Des travaux ont d'ailleurs relié l'activité des neurones du LIP à la représentation spatiale des objets visuels et à la plannification des saccades oculaires\autocite{Werner2014}.\\
La planification et l'exécution des saccades oculaires implique un réseau cérébral complexe et dont on ne connait pas encore entièrement l'état, comprenant des régions cérébrales allant des aires visuelles associatives (comprenant le LIP) jusqu'au tronc cérébral, en passant par le thalamus (figure~\ref{fig:saccadic_sys}) \autocite{Zhaoping2014}.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Vision artificielle}
% Motivations\\
La vision représentant notre modalité perceptive principale, les aires dévouées à traiter ses informations occupent une part significative de notre cortex cérébral (jusqu'à 50\% chez certains primates). L'étudier, de ses aspects les plus moléculaires jusqu'aux fonctions les plus intégrées, permet de mieux comprendre le fonctionnement général de notre système nerveux.
Parmi ces domaines d'étude, les neurosciences computationnelles se basent sur les données expérimentales (anatomique, physiologique et comportementale) pour proposer des modèles mathématiques sur le fonctionnement d'une partie ou de l'ensemble de la modalité visuelle. Idéalement, ces modèles doivent pouvoir expliquer l'activité visuelle dans l'ensemble des contextes observables, mais aussi pouvoir prédire son comportement dans de nouveaux contextes.
Ces modèles permettent rarement la compréhension exhaustive du système, mais ils peuvent néanmoins permettre d'identifier des défauts ou des zones d'ombre à notre compréhension et donc diriger les études expérimentales vers ces points. \autocite{Zhaoping2014} \\
Au delà de la possible validation ou invalidation des modèles, les modèles mathématiques permettent de résoudre des problèmes d'ingénierie (puissance de calcul disponible, vitesse de traitement, adaptabilité à l'environnement, \ldots) en s'inspirant des systèmes biologiques, très optimisés, et donc de créer des systèmes artificiels neuromimétiques plus performants et utilisables dans des systèmes embarqués ou des interfaces cerveau-machine. \autocite{Potthast2016} \\

%Valider l'une des théories neurofonctionnelles de la détection de cible visuelle.
Dans cette étude, nous avons tenté de construire un modèle simple de localisation de cible visuelle dans un champs rétinien (imposant une vision centrale où l'acuité est maximale et une vision périphérique où l'acuité diminue avec l'excentricité). Le fonctionnement du modèle fait écho à une vision simplifiée du fonctionnement du système visuel (figure~\ref{fig:visual_system_simple}).
Le modèle doit être capable de détecter dans sa vision périphérique une cible visuelle aux caractéristiques simples (représentée par un stimulus provenant le base de données MNIST), de prédire précisémment sa position et de réaliser une saccade oculaire afin de la placer dans sa fovea, ce qui lui permet alors de l'identifier avec une certitude plus élevée.\autocite{Zhaoping2014} \\
Pour cela, plusieurs méthodes sont utilisables.
Les \textbf{modèles de saillance} tentent de décrire une image en fonction des régions (ou pixels) qui présentent la plus grande probabilité de fournir des informations pertinentes. Généralement, après compétition entre chacune de ces régions, la gagnante est considérée comme la plus saillante et donc celle qui devrait attirer les saccades. Une fois cette région visitée, le système l'inhibe dans sa représentation et visite la région gagnante suivante, et ainsi de suite. Ces modèles permettent donc de créer des histogrammes de probabilité de fixations oculaires et semblent correctement modéliser l'activité de certaines régions cérébrales (pulvinar, colliculus supérieur, sillon intraparietal), mais présentent certaines limites, dont l'absence de ciblage d'objets partiellement ou entièrements cachés\autocite{Butko2010, Itti2000}.\\
Les \textbf{modèles de contrôle}, tentent quant à eux de prédire quelles règles le système devra suivre pour réaliser au mieux une tâche. Il s'agit de définir une politique qui, dans un contexte donné, choisit l'action la plus à même de remplir l'objetif (ici, il s'agit de placer la cible visuelle au centre de la rétine).
A chaque saccade, de nouvelles informations sur l'environnement sont collectées et permettent de changer l'opinion de l'agent sur le monde, et de définir dans ce nouveau contexte la meilleure action à produire\autocite{Butko2010}.\\
